\chapter*{Agradecimentos}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

O trabalho desenvolvido durante este projeto não seria o mesmo sem a preciosa ajuda de algumas pessoas, a quem gostaria de agradecer.
\\Em primeiro lugar, ao meu orientador, Prof. João Falcão e Cunha, pela ajuda, sugestões e motivação transmitidas que me incentivaram a tentar superar as expetativas.
\\Um agradecimento especial à minha co-orientadora, Marta Campos Ferreira, por estar sempre disponível para ajudar e partilhar a sua experiência e conhecimento. O seu empenho, rigor e dedicação foram, sem dúvida, uma grande ajuda na colmatação de algumas falhas e na criação de um design agradável.
\\Ao Luís Ferreira e João Marques, da OPT, um muito obrigado pelo esforço em manter o desenvolvimento sempre dentro dos prazos, pelas ideias partilhadas e bons momentos proporcionados.
\\À STCP, pela colaboração no projeto, mostrando sempre disponibilidade para esclarecer dúvidas e dando sugestões valiosas para o bom funcionamento do projeto.
\\À Prof. Teresa Galvão, por mostrar interesse em acompanhar o projeto, contribuindo com ideias e sugestões para tornar a aplicação mais atrativa.
\\Ao André Cunha, pela colaboração na fase inicial do projeto, pela troca de opiniões e pela camaradagem.
\\Quero agradecer também à minha família pelo apoio, motivação e interesse ao longo de todo o projeto, incluindo a escrita desta dissertação.
\\Aos meus amigos deixo também uma palavra de apreço. Agradecer-lhes o acompanhamento do projeto, opinando em alguns aspetos e sugerindo pequenas melhorias.
\\Por fim, quero agradecer a todas as pessoas que, voluntariamente, se disponibilizaram para testar em ambiente real a aplicação desenvolvida, fornecendo informações vitais para o melhoramento e sucesso deste projeto.

\vspace{10mm}
\flushleft{André Dias}
